---
title: >-
    ۲ - النوبة الثالثة
---
# ۲ - النوبة الثالثة

<div class="n" id="bn1"><p>قوله: أَ لَمْ یَأْنِ لِلَّذِینَ آمَنُوا أَنْ تَخْشَعَ قُلُوبُهُمْ لِذِکْرِ اللَّهِ، الآیة. فرمان درگاه عزت است و خطاب حضرت الهیت بساکنان سرای آدمیت و خویشتن بینان عالم انسانیت که هنوز گاه آن نیامد که عمامه خواجگی از سر بنهند و جامه خویشتن بینی از تن برکشند و خود را بر عتبه عبودیت بنعت مذلت بیفکنند و حق ما را گردن نهند.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>نمیدانند که خود بینان و عادت پرستان را بر درگاه ما آب‌رویی نیست و از الطاف کرم ایشان را هیچ نصیبی نیست.</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>دور باش از صحبت خودپرور عادت‌پرست</p></div>
<div class="m2"><p>بوسه بر خاک کف پای ز خود بیزار زن‌</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>آنها که دلهاشان از خشوع و خضوع خالی است و در سر سودای عجب و بازمانه تکبر است، چون ستارگانند که بآفتاب در روشنی شرکت میجویند، لا جرم هم چنان که چون، آفتاب از مطلع خود سر بر زند ستاره نقاب نومیدی و برقع خجالت در روی کشد، ور ظهور نور خود تبری کند، همچنین خویشتن بین که تکیه بر پنداشت و غرور خود کند و با اعمال و اقوال خود نگرد چون آفتاب جلال الهیت از برج کمال صمدیت طالع گردد، روی در نقاب خجالت کشد و انگشت تحیر بدندان تحسر گیرد و معلومش گردد که بدست وی جز باد نیست. و آن درویش دلریش بی‌خویش، شکسته عجز و گرفته ذل، بدل خاشع و بتن خاضع، از دعوی بیزار شده و از خویشتن برهنه آمده، مثل وی مثل آن ذره است که چون آفتاب از مطلع خود برآمده، وی بصفت عجز و نعت تذلل پیش آفتاب به خدمت آید لا جرم آفتاب بحکم کرم از نور خود خلعتی در وی پوشاند تا در آن نور و ضیا بر دیده‌ها روشن گردد.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>همچنین درویش سر او کنده شکسته، خویش را بر درگاه عزت سرکنده بزانوی تذلل و خشوع درآمده و دست نیاز برداشته تا کرم وجود پادشاهی خلعتی از نور خاص در وی پوشاند که در آن خلعت بر دیده‌ها آشکارا گردد بزبان حال گوید:</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>خورشید تویی بذره من مانندم</p></div>
<div class="m2"><p>چون ذره بخورشید همی بینندم‌</p></div></div>
<div class="n" id="bn7"><p>أَ لَمْ یَأْنِ لِلَّذِینَ آمَنُوا، سبب توبه فضیل عیاض میگویند که سماع این آیت بود: در بدو کار مردانه راه زدید و بر ناشایست قدم نهادید. وقتی سودای عشق صاحب جمالی در سر وی افتاد و با وی میعادی نهاد، در میانه شب بسر آن وعده باز شد بدیوار برمیکشید که گوینده گفت: أَ لَمْ یَأْنِ لِلَّذِینَ آمَنُوا أَنْ تَخْشَعَ قُلُوبُهُمْ لِذِکْرِ اللَّهِ.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>این آیت تیروار در نشانه دل وی نشست، دردی و سوزی از درون وی سر برزد. کمین عنایت بر وی گشاده، اسیر کمند توفیق گشت، از اینجا بازگشت و همی گفت: بلی و اللَّه قد آن، بلی و اللَّه قد آن.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>از آنجا بازگشت در خرابه شد، جماعتی کاروانیان آنجا بودند و با یکدیگر میگفتند فضیل بر راه است، اگر برویم راه بر ما بزند و رخت ما ببرد. فضیل خود را ملامت کرد، گفت: ای بد مردا که منم این چه شقاوت است، روی بمن نهاده در سایه میانه شب بقصد معصیت از خانه بدر آمده و قومی مسلمانان از بیم من در این کنج گریخته، روی سوی آسمان کرد و از دلی صافی توبه نصوح کرد. گفت: اللهم انی تبت الیک و جعلت توبتی الیک جوار بیتک الحرام.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>الهی از بد سزای خود در دردم و از ناکسی خود بفغان، دردم را درمان ساز ای درمان ساز همه دردمندان، ای پاک صفت از عیب، ای عالی صفت از شوب، ای بی‌نیاز از خدمت من، ای بی‌نقصان از حسابت من.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>من بجای رحمتم ببخشای بر من، اسیر بند هواء خویشم بگشای مرا از این بند.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>اللَّه تعالی دعاء وی مستجاب کرد و با وی کرامتها کرد. از آنجا برگشت و روی بخانه کعبه نهاد سالها آنجا مجاور شد و از جمله اولیاء گشت.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>ما أَصابَ مِنْ مُصِیبَةٍ فِی الْأَرْضِ وَ لا فِی أَنْفُسِکُمْ إِلَّا فِی کِتابٍ.</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>آلاء بر بنده واجب است که اقرار دهد و ایمان آرد که هر چه بوی رسد نعمت یا مصیبة، آسانی یا دشواری، سعادت یا شقاوت، همه بتقدیر و تدبیر خداوند است، بارادت و مشیت او بدانش و خواست او.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>سابقه رانده چنانک خود دانسته، عاقبتی نهاده چنانک خود خواسته.</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>مؤمن چون این اعتقاد کرد و درین بیایید از حضرت عزت سه کرامت یافت: یکی عاقبت، دیگر دولت، سیم سعادت.</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>طوبی کسی را که این سه کرامت با نهاد او موافقت نماید.</p></div>
<div class="m2"><p>عافیت بهره تن است، دولت اقطاع روزگار، سعادت نصیب دل و دین.</p></div></div>
<div class="n" id="bn18"><p>عافیت بجای دیده، سعادت بجای دل، دولت بجای جان.</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>این هر سه جمع باید، همیشه تا کار دل، و دین بر نظام بود.</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>از اینجا گفت مصطفی (ص): اللهم انی اسئلک العفو و العافیة و المعافاة فی الدنیا و الآخرة.</p></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>و یروی: اللهم انی اسألک الیقین و العافیة.</p></div>
<div class="m2"><p>و روی: اللهم ارزقنی الفقر و العافیة و المعافاة فی الدین.</p></div></div>
<div class="n" id="bn22"><p>یکی از بزرگان دین گفته: که عافیت تنی بود بی‌بلا و علت دمی بی‌هوا و بدعت دلی بی‌حسد و عداوت دیوانی بی‌جفا و زلت، طاعتی بی‌ریا و سمعت.</p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>چون این پنج معنی مرد را مسلم گردد نعمت دین و دنیا بر وی تمام گردد.</p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>و گفته‌اند که: عافیت آنست که امروز همه خلق از دست و زبان تو سلامت یابند و فردا تو از دست دعوی و زبان خصومت خصمان سلامت یابی چون برین جمله باشد عافیت دنیا و آخرت در حق تو جمع شد.</p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>اما دولت، بزرگان گفته‌اند که: الدولة اتفاقات حسنة، یکی از دلائل دولة اتفاقهای نیکوست.</p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>مردی را بینی از کار خویش غافل، دولت فراموش کرده، همی ناگاه طلعه دولت بسر وی آید. دست دولت در دل وی بکوبد، وی از خواب غفلت درآید.</p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>رسول دولت بر سر خود بیند، لباس دولت بر تن خود بیند.</p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>پیر طریقت اینجا سخنی نغز گفته: الهی دانی بچه شادم بآنکه نه بخویشتن بتو افتادم.</p></div>
<div class="n" id="bn29"><p>الهی تو خواستی نه من خواستم. دوست بر بالین دیدم چو از خواب برخاستم.</p></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>شعر:</p></div>
<div class="m2"><p>اتانی هواها قبل ان اعرف الهوی</p></div></div>
<div class="n" id="bn31"><p>فصادف قلبا فارغا فتمکنا</p></div>
<div class="n" id="bn32"><p>آن دولتی بود که ناگاه بدر دل بلال حبشی آمد. آن بی‌دولتی بود که بو طالب قریشی را دریافت.</p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>هیچ قدم از روی صورت برسول خدا نزدیکتر از قدم بو طالب نبود لکن چه سود داشت چون دولت دستگیر نبود. دولت بلال را بر تخت بخت نشاند و بی‌دولتی بو طالب را در وهده مذلت و هوان افکند. «یفعل ما یشاء و یحکم ما یرید». اما سعادت حکمی است ازلی و کاری ابدی. جد و جهد بنده را در آن مجال نیست آنها که بدان رسیدند، لا بل که بقضیت ربوبیت و مشیت الهیت رسیدند.</p></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>ان السعادة امر لیس یدرکها</p></div>
<div class="m2"><p>اهل السعادة الا بالمقادیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>مکتوبة عن اناس طالبین لها</p></div>
<div class="m2"><p>و قد تساق الی قوم بتقدیر</p></div></div>
<div class="n" id="bn36"><p>سعادت تاج و هاج است تا بر سر که نهند، طراز اعزاز است تا بر آستین که کشند. کمر عزاست تا بر میان که بندند، قباء بقاست تا در تن که پوشند.</p></div>
<div class="n" id="bn37"><p>نشانش آنست که گفته‌اند: الطاعة بعد الطاعة علامة السعادة و المعصیة بعد المعصیة علامة الشقاوة.</p></div>
<div class="n" id="bn38"><p>علم سلطان سعادت چون در عالم نهاد بند بنده برزنند، علامتها بر اهوال او ظاهر شود تا بدلیل و سؤال حاجت نبود.</p></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>فر کو نه بدی باشه آن را که سها بود</p></div>
<div class="m2"><p>عاشق بهمه جایی انگشت‌نما بود</p></div></div>
<div class="n" id="bn40"><p>اسلام ابو طالب مورد اختلاف است و امامیه و اکثر زیدیه قائل باسلام اویند و برخی از مشایخ معتزلی نیز مانند شیخ ابو القاسم بلخی و ابو جعفر اسکافی نیز بر این عقیده‌اند ادله‌ای فراوان و اخباری بسیار از طریق عامه و خاصه برای اثبات اسلام ابو طالب آورده‌اند. سید ابو علی فخار بن معد موسوی رساله‌ای مستقل در باب اسلام ابو طالب پرداخته و اخباری فراوان از طریق عامه و خاصه آورده و از آن جمله است روایت مسند ابو الفرج اصفهانی از عکرمه از ابن عباس بدین مضمون: ابو بکر روزی پدر کور خود ابو قحافه را بخدمت رسول اللَّه (ص) کشانید تا مسلمان شود. و در پاسخ سخنی از حضرت رسول (ص) گفت: اسلام ابو طالب بیش از اسلام پدرم مرا شادمان ساخت. در کافی شریف اخباری صریح در اسلام ابو طالب آمده و در عده‌ای از این اخبار تصریح شده است که ابو طالب مانند اصحاب کهف اسلام خود را نهان میداشته است.</p></div>